# Задание к четвёртому занятию

## Кодировки текста

На первом занятии было сказано, что компьютер оперирует с числами и только с ними. Бывает, однако, что хочется видеть
текстовую информацию (мы это уже видели, например, в выводе `printf`).

> Казалось бы, текст нужен только пользователю и причём здесь контроллеры - однако есть как минимум два случая, когда
  контроллеру приходится оперировать с текстом. Это, во-первых, пользовательские интерфейсы: хорошо бы, чтобы у условной
  кофеварки был дисплей с меню. Во-вторых, как ни странно, текстом удобно общаться с компьютером:
  при этом создаётся избыточность (передаётся отдельно каждая цифра числа, затем его буквенное представление
  преобразовывается в настоящее число), однако эта избыточность помогает бороться с потерями
  "по пути" - потом поговорим подробнее.

Чтобы представлять текст, нужно *кодировать* каждый символ каким-то числом. По понятным причинам такое проделали изначально
только с символами латиницы, которая вместе с некоторым количеством специальных символов уместилась в 128 символов 
[ASCII-таблицы](https://ru.wikipedia.org/wiki/ASCII) (каждый символ - семь бит, то есть почти один байт, что удобно).
Для национальных языков придумывались вариации таблицы ASCII, 
в которой вторая половина была заменена на национальные символы. Таких вариаций было много, и это вызывало путаницу
("кракозябры", "кодировка слетела"). Чтобы этого избегать, сейчас почти всюду используется Юникод ([вот](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AE%D0%BD%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B4) написано
про него, а [вот](https://unicode-table.com/ru/) как выглядит он сам).

Юникод - это громадная таблица символов, в который каждый имеет свой номер ("кодовая точка"), но это ещё не *кодировка*.
*Кодировка* нужна, чтобы понять, как абстрактная кодовая точка записывается на языке байтов и битов. Про это почитать, например,
[здесь](https://docs.microsoft.com/ru-ru/archive/msdn-magazine/2016/september/c-unicode-encoding-conversions-with-stl-strings-and-win32-apis#%D0%BE%D1%82-%D0%B0%D0%B1%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D1%85-%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%BA-%D0%BA-%D1%80%D0%B5%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D1%8B%D0%BC-%D0%B1%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BC-%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8-utf-8-%D0%B8-utf-16) (не доходя до вещей, специфичных для C++).

Кодовые точки обозначаются *мнемониками* вида `U+1F63C`,  где после `U+` следует номер символа (в 16-ричной системе).
Сам символ *кодируется* некоторым количеством байтов и затем *отображается* движком текстового вывода: 😼.

В других местах используются другие мнемоники. Например, в HTML-коде они выглядят как `&#128572;`, где
128572 - десятичное значение всё того же числа 1F63C.

### Работа с ASCII

Арабские цифры - это тоже символы, у которых есть определённые места в таблице символов. Соответственно,
строковая запись числа - это его представление в виде последовательности байтов, каждый из которых
означает цифру. Стандартная библиотека C имеет следующие инструменты для того, чтобы гонять числа
и строки туда-сюда:
```c
int atoi(const char *a); // Возвращает int, соответсвующий строковой записи числа a
long atol(const char *a); // То же самое, только возвращает long
int sprintf(char *s, const char *format, ... ); // работает как printf, но выводит в переменную
```

**Внимание!** Строка в переменной `a` у `atoi()` и `atol()` должна быть *нуль-терминирована*, то есть иметь в конце лишний байт,
содержащий символ `'\0'`.

### UTF-8

UTF-8 - это *кодировка*, одна из реализаций юникода. Для кодирования одной кодовой точки
используется переменное количество байт, в зависимости от положения символа в таблице. Для первых 255
символов, например, используется один байт, а коды соответствуют кодам ASCII - поэтому латиница
кодируется в utf-8 **точно так же**.

Число байт |Полезных бит|Первая кодовая точка|Последняя кодовая точка|Байт 1|Байт 2|Байт 3|Байт 4
---|---|---|---|---|---|---|---|
1 |	7 |	U+0000 |	U+007F |	0xxxxxxx 			
2 |	11 |	U+0080 |	U+07FF |	110xxxxx |	10xxxxxx 		
3 |	16 |	U+0800 |	U+FFFF |	1110xxxx |	10xxxxxx |	10xxxxxx 	
4 |	21 |	U+10000 |	U+10FFFF| 	11110xxx |	10xxxxxx |	10xxxxxx |	10xxxxxx

Биты, отмеченные `x`, содержат реальное представление числа в порядке следования (старшие - в первом байте,
младшие в последнем).

## Задание

Вам предлагается перевести текст, написанный в кодировке ASCII, с использованием HTML-мнемоник юникода, в настоящий
UTF-8, активно используя побитовые операции.

Задание взято [отсюда](https://web.stanford.edu/class/archive/cs/cs107/cs107.1196/assign1/), туда можно смотреть,
если написанного здесь недостаточно.

План действий: 
1. Скачать содержимое подпапки `src` в папке с заданием. Как и в случае с картинкой, вам будет доступна
   переменная, в которой будет храниться некоторый текст, насыщенный мнемониками Юникода
1. Реализовать функцию `codepoint2utf8()`. Она должна:
    2. Определять, сколько байтов будет кодировать данную кодовую точку
    3. Формировать эти байты в соответствии с правилами, описанными выше
    4. Записывать в выходную переменную эти байты.
2. В теле `main()` или в отдельной функции реализовать следующее поведение:
   1. Читать подряд символы из входной переменной; если это просто символы - записывать их сразу
      в выходную переменную; если это штуки вида `&#XXXXXXX;` - начинать их парсить (отбросить
      всё ненужное, оставить только число). 
   2. После парсинга преобразовывать полученную строку с цифрами в число.
   3. Преобразовывать сие число в последовательность UTF-8 байтов, которые записывать в выходную
      переменную.
3. Скомпилировать и запустить программу; получить текстовый файл с выводом (открывать прямо VSCodium'ом - он
   отображает юникод полноценно).
4. Переслать мне этот текст и исходные коды в [riot](riot.phys-el.ru).
